<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://lhymwm.github.io/</id>
    <title>Dream</title>
    <updated>2020-02-26T12:47:54.783Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://lhymwm.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://lhymwm.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>stay hungry, stay foolish</subtitle>
    <logo>https://lhymwm.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://lhymwm.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Dream</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[每周分享]]></title>
        <id>https://lhymwm.github.io/post/mei-zhou-fen-xiang/</id>
        <link href="https://lhymwm.github.io/post/mei-zhou-fen-xiang/">
        </link>
        <updated>2020-02-23T06:52:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>刊首语：<br>
这里记录我一周读过的或者看过的觉着有意思的信息。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如何独立思考🤔]]></title>
        <id>https://lhymwm.github.io/post/ru-he-du-li-si-kao/</id>
        <link href="https://lhymwm.github.io/post/ru-he-du-li-si-kao/">
        </link>
        <updated>2020-02-22T15:42:40.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><em>声明：本文整理自网络，如有侵权，请留言或者邮件博主删除。</em><br>
“<strong>独立</strong>”是“<strong>自由</strong>”的前提，没有“<strong>独立思考</strong>”就没有“<strong>思想自由</strong>”🤔。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><em>声明：本文整理自网络，如有侵权，请留言或者邮件博主删除。</em><br>
“<strong>独立</strong>”是“<strong>自由</strong>”的前提，没有“<strong>独立思考</strong>”就没有“<strong>思想自由</strong>”🤔。</p>
<!-- more -->
<h2 id="1大脑的两种运行机制">1.大脑的两种运行机制</h2>
<p>大脑有两种运作机制，系统一和系统二，系统一擅长的领域是无意识的活动，而相对不擅长（通常只能靠系统二完成的）通常是有意识的活动，并需要在一段时间内保持注意力集中。面对越苦难的任务，<strong>注意力</strong>集中的程度就越高。而为了保持注意力高度集中，就需要动用<strong>自控力</strong>。而为了长久地维持自控力，人体就需要消耗<strong>能量</strong>。自控力无疑是一件宝贵资源。自控力不仅与能量有关，而且也受个人情绪、睡眠、醉酒等的影响。</p>
<h3 id="11两个系统的差异">1.1两个系统的差异</h3>
<p>一、无意识与有意识。</p>
<p>二、节能与耗能。</p>
<p>三、快启动和慢启动。</p>
<p>四、多任务和单任务。</p>
<p>五、放松型和紧张型。系统一的运作是<strong>放松型</strong>的，系统二的运作是<strong>紧张型</strong>的。系统二的运作需要较高程度地集中注意力，必须动用<strong>自控力/意志力</strong>来做到这点，在此过程中，<strong>自控力/意志力</strong>因此也不断被消耗。这个过程会让人感觉很辛苦，在《思考，快与慢》一书中被称之为<strong>认知负担</strong>。相比下，系统一的活动是无意识的，因此也就不存在认知负担。单独维持在系统一的状态，可以理解为就是我们常说的<strong>心理舒适区</strong>。</p>
<h3 id="12有关两种系统的误解">1.2有关两种系统的误解</h3>
<p>不能把系统一和系统二简单地理解为感性系统和理性系统，也不能简单理解为直觉系统和思考系统。这两个系统也并非是简单的<strong>层次关系</strong>。当然也不能断言系统二是依赖于系统一。此外，也不能把系统一和系统二理解为大脑中的两个部分。</p>
<h3 id="13系统一的运作机制">1.3系统一的运作机制</h3>
<p>系统一基于<strong>固化的模式</strong>来运作。系统一的模式有些是与生俱来（哲学上称为“先验”）的，有些是习得性的（哲学上称为“经验”）。</p>
<p>那为啥会存在先天模式呢？这一点可以从进化心理学角度考虑。</p>
<p>系统一可能引起哪些<strong>认知谬误</strong>？眼见为实，以偏概全，光环效应、前景理论、损失厌恶情结、误判概率、锚定效应、假性因果。</p>
<h3 id="14系统二的运作机制">1.4系统二的运作机制</h3>
<p>系统二具有严重的惰性，典型特征表现在其各项活动都需要努力，但其自身却很懒惰。除了必需的努力外，它不愿多付出。为啥会有严重的惰性呢？从进化心理学角度理解，在漫长的人类进化过程中，经历了相当时间的食物匮乏阶段，食物匮乏与系统二消耗能量无疑就构成了一个尖锐的矛盾。</p>
<p>此外系统二包含两种思维能力，一种称为算法，指的是能够进行复杂的计算(包括推理、分析、归纳)。一种是理性，即系统二的勤快程度。如果系统二的理性水平强，即使发现了直觉型的答案，还会再次进行确认与反思。规避认知谬误，关键在于系统二的理性程度，即勤快程度。</p>
<h3 id="15为啥运用系统二的难度比较大">1.5为啥运用系统二的难度比较大？</h3>
<p>一，由于系统一是根据固有模式进行反馈的，只有当你运用系统二来解决问题的时候，才有资格进行独立思考。心理舒适区具有成瘾性，会导致一种<strong>马太效应</strong>。二，短路原则，这是基于速度的因素以及节能的因素。短路因素可以用来解释摆脱偏见很难。三，系统一对系统二的误导性的影响，例如锚定效应。四，环境干扰因素。五，时间因素，部分复杂的思维活动需要持续一段较长的时间，碎片化的时间无疑让人难以进入这种状态。</p>
<h2 id="2如何提升思维能力锻炼的重要性">2.如何提升思维能力？——锻炼的重要性</h2>
<p>锻炼是十分重要的。系统二的理性程度也就是勤快程度，可以避免犯直觉型错误。如何锻炼呢？</p>
<h3 id="21阅读内容的选择">2.1阅读内容的选择</h3>
<p>要尽量少接触消遣性的内容。为了锻炼思维能力，尽量多接触和学习不同领域这样做一石多鸟。</p>
<ol>
<li>学习新领域，动用<strong>系统二</strong>，锻炼了<strong>思维能力</strong>。</li>
<li>拓宽了<strong>知识面</strong>。</li>
<li>假若选择恰当的领域进行学习，还可以增强<strong>个人竞争力</strong>。</li>
<li>学习的新领域越多，就越容易掌握学习的技巧；以后学习其他新领域，效率就会更高，此为良性反馈。</li>
</ol>
<h3 id="22阅读方式的选择">2.2阅读方式的选择</h3>
<p>《如何阅读一本书》中提到了阅读的四个层次，由低到高分别是：基础阅读、检视阅读、<strong>分析阅读</strong>和<strong>主题阅读</strong>。后面两个层次会更多地运用系统二，更有利于学到东西。</p>
<h3 id="23弱批判思维">2.3弱批判思维</h3>
<p>如果想提升思维能力，在听到与自己冲突的观点、意见或者理论时，应当仔细想一下对方是否存在某种谬误，而且应当尽力寻找到全部谬误。</p>
<h3 id="24强批判思维">2.4强批判思维</h3>
<p>对自身的批判思维称之为强批判思维。但是做到这一点无疑是难的，因为大多数人不愿意质疑和反思自己。如果能够达到这一层次，就能更多地消除自己的弱点和缺陷。</p>
<h2 id="3如何提升思维能力媒介的重要性">3.如何提升思维能力？——媒介的重要性</h2>
<h3 id="31媒介即信息">3.1媒介即信息</h3>
<p>在<strong>麦克卢汉</strong>之前，传播学的学者只是关注媒介内容对受众的影响；麦克卢汉这个大牛率先指出媒介的形式非常重要。有的媒介形式会促进你的思考，有的媒介会抑制你的思考。</p>
<h3 id="32被动的媒介形式的弊端">3.2被动的媒介形式的弊端</h3>
<p>被动的媒介形式，如有声读物和视频，在阅读过程中为了跟上节奏，大脑会抑制系统二的启动。所以对于有声读物和视频这种媒介，很难在听的过程中进行深入的思考。</p>
<h3 id="33碎片化的媒介形式的弊端">3.3碎片化的媒介形式的弊端</h3>
<p>这个缺点在社交网络上尤其明显。当阅读碎片化信息时，注意力不断地在各个信息之间跳转。这样一种阅读习惯会弱化自己保持注意力的能力。久而久之，可能导致“阅读障碍”——因为无法长时间保持注意力，难以阅读长篇且复杂的内容。</p>
<h3 id="34书籍是更好的媒介形式">3.4书籍是更好的媒介形式</h3>
<p>在主动性、系统性以及深刻性层面上书籍这种媒介形式显示出更优的特点。</p>
<h2 id="4如何提升思维能力兴趣的重要性">4.如何提升思维能力？——兴趣的重要性</h2>
<p>兴趣是最好的老师。那什么是兴趣呢？以下通过去伪存真来还原真正的兴趣。</p>
<h3 id="41什么不是兴趣">4.1什么不是兴趣</h3>
<p>三分钟热度不是真正的兴趣；动机带有功利因素不是真正的兴趣；来自外在的动机不是真正的情趣；纯感官的刺激导致的行为不是真正的兴趣；被动的行为不是真正的兴趣；始终停留在心理舒适区不是真正的兴趣。</p>
<h3 id="42真正的兴趣和爱好具有哪些特征">4.2真正的兴趣和爱好具有哪些特征？</h3>
<p>动机的内在性、时间的持久性、思维的高度参与、快感的内在性、不一样的快感(分为过程性和结果性)、成瘾性、愿意付出较高的代价、持续的自我提升(走出心理舒适区)、存在心流(物我两忘)的现象。</p>
<h3 id="43真正的兴趣爱好对人生的影响">4.3真正的兴趣爱好对人生的影响</h3>
<p>更多的快乐、更充实的生活、兴趣与工作的结合。</p>
<h3 id="44从兴趣聊到多巴胺和心流">4.4从兴趣聊到多巴胺和心流</h3>
<p>心流指的是从事某个活动时，达到忘我的境界。多巴胺和心流都有助于消除认知负担。消除这种负担后，就更容易进行长久且复杂的思考。于是在这个领域的能力提升就会更显著。如此一来兴趣会被进一步强化，这就是由兴趣而产生的良性正反馈。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《中国国家治理的制度逻辑》读书笔记]]></title>
        <id>https://lhymwm.github.io/post/lesslesszhong-guo-guo-jia-zhi-li-de-zhi-du-luo-ji-greatergreater-du-shu-bi-ji/</id>
        <link href="https://lhymwm.github.io/post/lesslesszhong-guo-guo-jia-zhi-li-de-zhi-du-luo-ji-greatergreater-du-shu-bi-ji/">
        </link>
        <updated>2020-02-17T17:53:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/0082zybply1gbzxhdqlljj30u016stbf.jpg" alt="《中国国家治理的制度逻辑》" loading="lazy"></figure>
<h2 id="结语-中国国家治理的制度逻辑">结语 中国国家治理的制度逻辑</h2>
<h3 id="稳定-停滞与循环中华帝国国家治理的基本特征">稳定、停滞与循环：中华帝国国家治理的基本特征</h3>
<blockquote>
<p>从西汉到清末,中国社会都是由上、中、下三个层次整合而成的。社会上层是以王权为中心的大一统<strong>官僚机构</strong>,中层是<strong>士族缙绅</strong>对地方和农村事务的管理,下层是<strong>宗法家族组织</strong>。</p>
</blockquote>
<ul>
<li>从“一统体制与有效治理”间矛盾到“国家权力与官僚权力”间紧张</li>
<li>逐级分权治理制度</li>
<li>“收放松紧”调节相济的治理机制</li>
<li>国家治理逻辑再审视：效率与稳定之间的矛盾</li>
</ul>
<h3 id="当代中国的国家治理逻辑延续与转型">当代中国的国家治理逻辑：延续与转型</h3>
<p>当代中国在许多方面延续了中华帝国的治理逻辑,但在另外一些方面也有了重要转变。</p>
<ul>
<li>封闭与开放。</li>
<li>组织制度。在当代中国<strong>卡理斯玛权威</strong>对国家建设“奇迹”的追求推动了严密组织形式的建立,为执政党和官僚权力之间提供了新的纽带。</li>
<li>观念制度。</li>
</ul>
<h3 id="国家治理的挑战和未来">国家治理的挑战和未来</h3>
<ul>
<li>官僚体制化是近年来中国社会演变的一个大趋势。</li>
<li>建立<strong>法治国家</strong>的困境。第一,司法体制的有效运行需要一系列关于立法、司法、监察和执法领域中的变革,这意味着一个新的、独立的权威体系。第二,独立的司法裁决又对地方政府解决实际问题的能力加以刚性约束,从而限制了有效治理的灵活性。</li>
<li><strong>理性化官僚政府</strong>发展缓慢。</li>
<li><strong>专业化过程</strong>在中国社会发展中举步维艰。在现代社会中,专业化过程成为培育<strong>专业精神、产生共享观念</strong>的一个重要渊源。专业化发展需要有其各自的专业化过程,从教育、培训、职业自律到专业协会和杂志等一系列制度。然而这些专业化过程有相对独立性,形成各自领域中的专业权威,难以纳入一统体制的逻辑之中,甚至形成对一统体制的挑战,当一个专业人员(如教授)必须按照政治动员的需要来参加各种教化活动时,他(她)必须把自己的专业价值判断束之高阁,去扮演这一仪式化过程的司仪角色。如此这般,专业化过程不断被打断、被虚化,成为象征性符号,而不是塑造专业化的基本价值和共享观念。</li>
<li>从根本上解决<strong>权威体制</strong>与<strong>有效治理</strong>之间的矛盾,需要在制度安排上另辟蹊径。其一是通过新的治理模式来减缓、转化这一矛盾。例如,通过<strong>制度化的途径将权力和利益</strong>分而治之。其二是减少各级政府特别是中央政府的一些管理功能,<strong>缩小“有效治理”的范围</strong>,以社会机制替代之。需要强调的是,<strong>权宜之计的分权或权力下放</strong>并不能使集权导致的种种困境迎刃而解(Treisman,2007) ,这一点在当代<strong>中国集权与放权</strong>间不断转换和震荡过程中已经显露无遗。</li>
<li>可以预见,中国社会的<strong>多元化发展演变</strong>、<strong>各种社会力量组织能力</strong>与国家治理逻辑互动,将会成为中国发展的主要推动或制约力量,塑造国家治理未来的制度安排和发展方向。</li>
<li>当代中国正处于一个寻求新的支配形式和新的合法性基础的过程中,逐步稳妥地走向<strong>法理权威</strong>、建立<strong>法治国家</strong>,这是执政党多年来提出的目标和制度建设的方向。这是一个上下求索、艰难漫长又令人充满憧憬的过程,其中<strong>执政党、官僚体制、民众</strong>三者关系的构建成为关键所在,特别是如何在法理权威的合法性基础上寻找和建立中国社会和民众所接受、认同的支配形式,建立相应的制度设施,在这个基础上重新构建国家、官僚体制、民众之间的权威关系。</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《李光耀观天下》读书笔记]]></title>
        <id>https://lhymwm.github.io/post/lesslessli-guang-yao-guan-tian-xia-greatergreater-du-shu-bi-ji/</id>
        <link href="https://lhymwm.github.io/post/lesslessli-guang-yao-guan-tian-xia-greatergreater-du-shu-bi-ji/">
        </link>
        <updated>2020-01-19T11:08:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/0082zybply1gbu6u2wc38j30u0185q7u.jpg" alt="《李光耀观天下》" loading="lazy"></figure>
<h1 id="序">序</h1>
<ul>
<li>就新加坡而言，我们的成功故事取决于三大特性：确保这是个让人们生活与工作的<strong>最安全国家</strong>，<strong>平等对待</strong>每一个公民，以及<strong>确保每一代新加坡人能持续成功</strong>。</li>
</ul>
<h1 id="中国一个强大的中央">中国：一个强大的中央</h1>
<ul>
<li>中国将发展其制度和体制，但完全是中国式的。不管他们的改革会发展成怎样，有一点不会改变：他们将维持一个强大的中央政权。</li>
<li>财富必须更加合理地分配。由于目前消费动力只存在于沿海省市，而不是出现在更大量的农村人口和内陆居民中，因此收入的差距是阻碍国内消费的一个因素。他们怎么来重新分派经济增长的成果？经济增长必须惠及所有的人。</li>
</ul>
<h1 id="美国陷入困境但优势仍在">美国：陷入困境但优势仍在</h1>
<p>我为什么相信美国就长远而言会成功？<br>
首先，美国社会比过去任何时候的中国都更具吸引力。美国竞争力的另一来源，是有许多遍布全国各地并相互竞争的卓越中心。美国的制度更精简，更有竞争力；美国人提交更多的专利。最后，美国拥有一种颂扬勇于出去闯天下者的文化。</p>
<h1 id="欧洲衰退与分歧">欧洲：衰退与分歧</h1>
<ul>
<li>后世最终会将欧元的记载视为可悲的。无论是谁想为这个货币一体化计划挽回一些政治功绩，他不得不面对的是冰冷、残酷的事实。</li>
<li>就在欧洲试图清理单一货币的相关问题之际，这个大陆也不得不关注它相对缺乏活力的根本原因——福利社会和僵化的劳动力市场法律。</li>
</ul>
<h1 id="日本-朝韩和印度">日本、朝韩和印度</h1>
<h2 id="日本走向平庸">日本：走向平庸</h2>
<ul>
<li>日本若不解决人口问题，前景将非常暗淡。</li>
<li>一个国家的人口结构决定了人民的命运。</li>
<li>一个老龄化的人口将无法维持人均国内生产总值。</li>
</ul>
<h2 id="朝韩偷天换日">朝韩：偷天换日</h2>
<ul>
<li>决定国家实力的是工业产能，而不是军舰和枪炮的多寡。</li>
<li>韩国需要克服社会内的一些障碍，才能继续发展。首先，他们必须密切留意人口的总体趋势。再者，韩国人若对国家的发展方向拥有较大的共识，而不是比其他社会更常陷入内部纷争，那对未来更有帮助。</li>
</ul>
<h2 id="印度受种姓制度羁绊">印度：受种姓制度羁绊</h2>
<p>我是带着难过的心情对印度作出这些观察的。我一开始是为印度加油,因为它是一个民主国家。但随着年龄的增长,我领悟到了两件事。第一,民主制度并非什么灵丹妙药,它无法为所有人解决所有的问题。第二,社会内有一些根本的势力是难以改变的,那些历史越是悠久的国家越是如此。印度受制于其内部结构几乎无法改变的现实,并被种姓制度紧紧束,无法挣脱。</p>
<h1 id="东南亚">东南亚</h1>
<h2 id="马来西亚分道扬镳">马来西亚：分道扬镳</h2>
<p>当我们到那里投资时，我们必须了解，在那里所建起的任何房地产或建筑物，始终属于那块地的主人。</p>
<h2 id="印度尼西亚偏离中央">印度尼西亚：偏离中央</h2>
<ul>
<li>印尼在2002年修改宪法，让人民直接选出总统。</li>
<li>印尼实际上是东盟的领导者。他们有2.4亿人。当然，这2.4亿人若同处在一个大岛上，情况就不同。但印尼依然是最大的国家。</li>
</ul>
<h2 id="泰国苏醒的社会底层">泰国：苏醒的社会底层</h2>
<ul>
<li>泰国政治已经无法走回老路，回到他信就任之前曼谷精英独揽大权的年代。泰国会沿着他信所开创的道路继续前进。国内的生活水平差距会缩小。许多农民将加入中产阶层，协助推高国内消费，泰国的发展态势会是良好的。</li>
<li>在日本人势力强大，并准备攻打东南亚时，他们允许日本军队进入泰国，让对方更轻易向马来西亚和新加坡挺进。谁是胜利的一方、强大的一方，他们就会向谁靠拢。</li>
</ul>
<h2 id="越南解不开的社会主义思维枷锁">越南：解不开的社会主义思维枷锁</h2>
<ul>
<li>在这数十年内，处于和平时期的中共党员积累了行政经验，对于什么行得通、什么行不通采取实用的建议，并不断更新自己的观点和思想。而越共此时却在和美国人打一场残酷的游击战，对于如何治理一个国家毫无领悟。与此同时，那些来自南部并了解资本主义运作的成功商人，多数都已在上世纪70年代逃离越南。</li>
<li>越南人是东南亚最能干和精力最充沛的人民之一。</li>
</ul>
<h2 id="缅甸将领改变路向">缅甸：将领改变路向</h2>
<ul>
<li>缅甸是和中国云南接壤的。</li>
</ul>
<h1 id="新加坡处在十字路口">新加坡：处在十字路口</h1>
<ul>
<li>万事难料，唯有一事我敢肯定：如果新加坡最终决定走向两党制，我们将注定平庸。</li>
<li>两党制最大的问题是，一旦落实，最优秀的人才不会选择从政。参选得冒很大风险。竞选活动会变得非常不文明，甚至卑鄙恶毒。如果你才干超群、事业有成，何必为了参选而冒这么大的风险？不只堵上自己的利益，还会牵连家人。你也许宁可置身事外也不趟这趟浑水，继续过着好日子。</li>
<li>英美等国即使只能有个平庸的政府，国家一样可以继续发展，但新加坡做不到。这是一个弹丸小国，没有任何资源，从历史角度来看，它处在一个多变的地区。这片土地，需要的是一支超凡的领导团队。</li>
</ul>
<h1 id="中东春残无夏">中东：春残无夏</h1>
<ul>
<li>中东世界在历史上没有少数服从多数的传统。中东也缺乏某些必要的社会元素,去建构一个让民主主义足以萌芽扎根的坚实基础，其中首先就是公民平权。</li>
</ul>
<h1 id="全球经济何去何从">全球经济：何去何从？</h1>
<ul>
<li>长远而言,资本主义制度对世界更好,并会让它的增长加快许多。这是因为历史已清楚地证明无论在哪一种社会,自由市场都是组织生产性力量的最有效方式。</li>
</ul>
<h1 id="能源和气候变化做好最坏的打算">能源和气候变化：做好最坏的打算</h1>
<ul>
<li>任何更符合经济效益的能源，我们会优先考虑。</li>
<li>要为石油和天然气寻找替代方案，又不至于加剧地球变暖，就只剩下核子能源了。</li>
</ul>
<h1 id="个人生活选择何时而去">个人生活：选择何时而去</h1>
<ul>
<li>对于人生,我不会特别执著于什么,或者高谈什么伟论,就只是以自己想做的事来衡量人生的价值。就我自己来说,想做的我经尽力做到了,我心满意足。</li>
<li>我平时爱看看有意思的人物传记。小说对我毫无吸引力，都是虚构的东西，或者重建人们想象中的美好人生。</li>
<li>希望新加坡沿着轨道稳健前进，维护所有让它在这个区域超凡出众的制度。</li>
</ul>
<h1 id="老朋友的话">老朋友的话</h1>
<p>我的精力差了很多，不再有精力持续写好几个小时。这需要专注力，也需要体力。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[欣赏的话]]></title>
        <id>https://lhymwm.github.io/post/xin-shang-de-hua/</id>
        <link href="https://lhymwm.github.io/post/xin-shang-de-hua/">
        </link>
        <updated>2019-12-16T10:46:53.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<h2 id="关于人生">关于“人生”</h2>
<ul>
<li>你活一辈子总该有几次感动的充盈，充盈的感动。你的生存的标志应该是感觉，感觉的最高阶段是感动。没有感动的成功是麻木的成功，而麻木的成功也许还不如痛惜与失败。 ——《这一生的感动》王蒙</li>
<li>对爱情的渴望，对知识的追求，对人类苦难不可遏制的同情心，这三种纯洁而无比强烈的激情支配着我的一生。Three passions，simple but overwhelmingly strong，have governed my life：the longing for love，the search for knowledge，and unbearable pity for the suffering of mankind.——《我为什么而活着》罗素 （哲学家 数学家 思想家）</li>
</ul>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="关于人生">关于“人生”</h2>
<ul>
<li>你活一辈子总该有几次感动的充盈，充盈的感动。你的生存的标志应该是感觉，感觉的最高阶段是感动。没有感动的成功是麻木的成功，而麻木的成功也许还不如痛惜与失败。 ——《这一生的感动》王蒙</li>
<li>对爱情的渴望，对知识的追求，对人类苦难不可遏制的同情心，这三种纯洁而无比强烈的激情支配着我的一生。Three passions，simple but overwhelmingly strong，have governed my life：the longing for love，the search for knowledge，and unbearable pity for the suffering of mankind.——《我为什么而活着》罗素 （哲学家 数学家 思想家）</li>
</ul>
<!-- more -->
<ul>
<li>一个人的价值，在于他贡献了什么，而不在于他获得了什么！——爱因斯坦</li>
<li>未经反思自省的人生不值得去过The unexamined life is not worth living. ——苏格拉底</li>
<li>人的一切痛苦都是源于对自己无能的愤怒。 ——王小波 （作家）</li>
<li>Stay hungry. Stay foolish. ——史蒂夫.乔布斯引自《全球概览》</li>
<li>许多人所谓的成熟，不过是被习俗磨去了棱角，变得世故而实际了；那不是成熟，而是精神的早衰和个性的夭亡！真正的成熟，应当是独特个性的形成，真实自我的发现，精神上的结果和丰收。——《在世纪的转折点上》尼采 （哲学家）</li>
<li>非淡泊无以明志，非宁静无以致远。 ——《淮南子》刘安<br>
...长期更新</li>
</ul>
<h2 id="关于变革">关于“变革”</h2>
<ul>
<li>如果说清晰、准确、有逻辑的思维是走向观念革新的第一步，那么观念的革新首先体现在语言和表达上。就像奥威尔所说的，抵制不良英语并非是件无足轻重的小事，也不只是职业作家所该关心的事。同样的，抵制不良中文也不是件无足轻重的小事。作为知识人，我们无力改变现实的秩序，但至少可以通过改变语言的秩序来间接地改变现实的秩序。 —— 周濂</li>
<li></li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
</feed>