<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://lhymwm.github.io/</id>
    <title>以梦为马</title>
    <updated>2020-03-16T12:22:26.065Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://lhymwm.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://lhymwm.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>stay hungry, stay foolish</subtitle>
    <logo>https://lhymwm.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://lhymwm.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 以梦为马</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[医学中的人文]]></title>
        <id>https://lhymwm.github.io/post/yi-xue-zhong-de-ren-wen/</id>
        <link href="https://lhymwm.github.io/post/yi-xue-zhong-de-ren-wen/">
        </link>
        <updated>2020-02-27T11:15:39.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>樊代明院士写的《医学与科学》这篇文章，旁征博引，从17个方面系统论述了科学与医学之间的异同，并最终强调需要在医学实践中关注由科学的理论、方法、数据和共识可能引发的问题。我能体会到樊院士的高屋建瓴，在我看来文章的重点是在阐述科学与医学之异，强调在医学领域不能唯科学主义。樊院士是高瞻远瞩的，他在文中提到“狭义上讲,人文就是医学中除去科学以外的所有重要的成分。它与科学犹如车之双轮,鸟之两翼,共同推动医学的健康发展。”我认同此观点，下文我将阐述自己由此观点所引发的思考，由浅入深，简单归结为以下三点：1）人文的内涵是什么？2）人文在医学的发展中如何发挥作用？3）医学为什么需要人文？</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>樊代明院士写的《医学与科学》这篇文章，旁征博引，从17个方面系统论述了科学与医学之间的异同，并最终强调需要在医学实践中关注由科学的理论、方法、数据和共识可能引发的问题。我能体会到樊院士的高屋建瓴，在我看来文章的重点是在阐述科学与医学之异，强调在医学领域不能唯科学主义。樊院士是高瞻远瞩的，他在文中提到“狭义上讲,人文就是医学中除去科学以外的所有重要的成分。它与科学犹如车之双轮,鸟之两翼,共同推动医学的健康发展。”我认同此观点，下文我将阐述自己由此观点所引发的思考，由浅入深，简单归结为以下三点：1）人文的内涵是什么？2）人文在医学的发展中如何发挥作用？3）医学为什么需要人文？</p>
<!-- more -->
<h1 id="人文的内涵是什么">人文的内涵是什么？</h1>
<p>人文一词最早见于《易经》中贲卦的彖辞：“刚柔交错，天文也。文明以止，人文也。观乎天文以察时变；观乎人文以化成天下。”对此的解释也有很多，宋代程颐《伊川易传》对此的解释是“天文，天之理也；人文，人之道也。天文，谓日月星辰之错列，寒暑阴阳之代变，观其运行，以察四时之速改也。人文，人理之伦序，观人文以教化天下，天下成其礼俗，乃圣人用贲之道也。”一般化的解释，传统的人文是指人的各种属性。<br>
中国近现代知识分子在传统和西方的影响下，对于人文这个词汇的内涵理解经历了很多变化。如今，人文的核心是“人”，以人为本，关心人，爱护人，尊重人已经成为一种共识。人是衡量一切的尺度，天赋人权，人是权利单元等观念渐入人心。当然，人文不仅是一种内在的观念和思想，更不断发展、演变为一种外在的制度和法律。某种程度上，正是人文思想的制度化、法律化使得人文在现实中得以更充分地实现。<br>
如果用一句话概括人文的内涵的话，我认为人文的核心就是以人为本，一种从内心深处发出的对人的关怀。</p>
<h1 id="人文在医学中如何发挥作用以叙事医学为例">人文在医学中如何发挥作用？——以叙事医学为例</h1>
<p>讲到人文在医学中的作用，我首先想到的是叙事医学。叙事医学的概念最早是在2001年由美国哥伦比亚大学的丽塔·卡伦提出的。叙事医学是叙事文学与医学的结合，主要是通过文学叙事来丰富医学认知生命、疾苦、死亡的意义，用叙事能力来实践医学的人文关爱，聆听被科学话语所排斥的病人的声音。<br>
长久以来，医生和患者之间仿佛存在一道天然的屏障。医生的科学话语对于病人来说往往是难以理解的，而病人的寥寥话语往往也难以引起医生的共情。掩藏在这一现象背后的是医患双方间的信息不对等问题。这种信息上的不对等造成的分歧具体体现在以下四个方面。<br>
一是对死亡的认知。医生多是唯物者，视死更多为技术上的“失败”；而病人会受恐惧和无奈等情绪的影响，承受巨大的心理压力。<br>
二是对疾病境遇的体会。医生会把复杂的事情简单化，对疾病的痛苦没有实感；而病人则把简单的事情复杂化，希望医生能够与他感同身受。<br>
三是对病因的认识。医生对病因的认识更多是抽象的，给出的解释更多是普适的；而病人则关注自身，更乐于听到具象的解释。<br>
四是负面情绪的影响。医生为避免羞耻或尴尬可能会避免问及病人较为私密的问题，如性行为、情感问题等；而病人则可能对疾病认知有限，由于不良习惯染病会陷入自责情绪之中。<br>
而叙事医学刚好可以弥合双方的分歧。“叙事”本身就为医患双方搭起了一条沟通的桥梁。想象这样一个场景，医生在治疗前花部分时间和患者聊聊心，听听病人的故事，在这一过程中获取病人的病史、个人史和脾气秉性等信息；在治疗过程中医生再把疾病治疗中的注意事项、预后走向等信息精准地传达给患者，这样一来二者的沟通也就自然顺畅了。<br>
临床实践中如何做到叙事医学呢？首先，医生需要善于倾听病人的故事，而病人需要被鼓励表达自己的故事，这是一个病人输出的过程；其次，医生需要通过自己文笔再现病人的故事，这是一个医生输出的过程，当然这又是以双方的共情为前提的。在实行叙事医学过程中肯定会遇到种种困难和各种细节问题，这也就必然要求医患双方都要在此过程中不断学习。</p>
<h1 id="医学为什么需要人文">医学为什么需要人文？</h1>
<p>最后回到一个关键的问题，也是本文的出发点和落脚点——医学为什么需要人文。我所想到的最直接的原因也是最根本的原因就是医学面对的对象是人，这就必然要求我们在医学实践的过程中以人为本，给予患者以人文关怀。如果仅仅是医学仅有单纯的科学，我们终将无法预测医学的发展的指向。正如诺奖获得者费因曼说过:“科学这把钥匙既可以开启天堂之门,也可以开启地狱之门,究竟打开哪扇门?有待人文的引领。”归根结底，科学的本质是解决求真，而人文则解决善恶，涉及到人生观、世界观和价值观，二者在医学这一面向人的学科中必然需要走向深度融合。</p>
<h1 id="结语">结语</h1>
<p>科学与人文都是医学中不可或缺的两面。借用樊院士在《医学与科学》一文中的比喻，科学像降落伞的伞罩,医学像跳伞员，成功着陆最重要的是那17根绳子,是医学和科学的17种关系，而人文则像方向控制器，它在一定程度上不仅影响医学可以落向何方而且是应该落向何方。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《剑桥二十世纪政治思想史》读书笔记]]></title>
        <id>https://lhymwm.github.io/post/lesslessjian-qiao-er-shi-shi-ji-zheng-zhi-si-xiang-shi-greatergreater-du-hou-gan/</id>
        <link href="https://lhymwm.github.io/post/lesslessjian-qiao-er-shi-shi-ji-zheng-zhi-si-xiang-shi-greatergreater-du-hou-gan/">
        </link>
        <updated>2020-02-26T12:56:01.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/0082zybply1gca48udyt8j30ci0g4my3.jpg" alt="《剑桥二十世纪政治思想史》" loading="lazy"></figure>
<h1 id="自由民主的得时与失时">自由民主的得时与失时</h1>
<h2 id="福利国家的来临">福利国家的来临</h2>
<h2 id="政治与市场凯恩斯及其批评者">政治与市场：凯恩斯及其批评者</h2>
<h2 id="大众的出现与现代民主理论的形成">大众的出现与现代民主理论的形成</h2>
<h2 id="民族主义与帝国主义">民族主义与帝国主义</h2>
<h2 id="法西斯主义与种族主义">法西斯主义与种族主义</h2>
<h2 id="保守主义">保守主义</h2>
<h2 id="基督教民主">基督教民主</h2>
<h2 id="极权主义的批评者">极权主义的批评者</h2>
<h2 id="福利国家的终结">福利国家的终结？</h2>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[每周分享]]></title>
        <id>https://lhymwm.github.io/post/mei-zhou-fen-xiang/</id>
        <link href="https://lhymwm.github.io/post/mei-zhou-fen-xiang/">
        </link>
        <updated>2020-02-23T06:52:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>刊首语：<br>
这里记录我一周读过的或者看过的觉着有意思的信息。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如何独立思考🤔]]></title>
        <id>https://lhymwm.github.io/post/ru-he-du-li-si-kao/</id>
        <link href="https://lhymwm.github.io/post/ru-he-du-li-si-kao/">
        </link>
        <updated>2020-02-22T15:42:40.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><em>声明：本文整理自网络，如有侵权，请留言或者邮件博主删除。</em><br>
“<strong>独立</strong>”是“<strong>自由</strong>”的前提，没有“<strong>独立思考</strong>”就没有“<strong>思想自由</strong>”🤔。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><em>声明：本文整理自网络，如有侵权，请留言或者邮件博主删除。</em><br>
“<strong>独立</strong>”是“<strong>自由</strong>”的前提，没有“<strong>独立思考</strong>”就没有“<strong>思想自由</strong>”🤔。</p>
<!-- more -->
<h1 id="大脑的两种运行机制">大脑的两种运行机制</h1>
<p>大脑有两种运作机制，系统一和系统二，系统一擅长的领域是无意识的活动，而相对不擅长（通常只能靠系统二完成的）通常是有意识的活动，并需要在一段时间内保持注意力集中。面对越苦难的任务，<strong>注意力</strong>集中的程度就越高。而为了保持注意力高度集中，就需要动用<strong>自控力</strong>。而为了长久地维持自控力，人体就需要消耗<strong>能量</strong>。自控力无疑是一件宝贵资源。自控力不仅与能量有关，而且也受个人情绪、睡眠、醉酒等的影响。</p>
<h2 id="两个系统的差异">两个系统的差异</h2>
<p>一、无意识与有意识。</p>
<p>二、节能与耗能。</p>
<p>三、快启动和慢启动。</p>
<p>四、多任务和单任务。</p>
<p>五、放松型和紧张型。系统一的运作是<strong>放松型</strong>的，系统二的运作是<strong>紧张型</strong>的。系统二的运作需要较高程度地集中注意力，必须动用<strong>自控力/意志力</strong>来做到这点，在此过程中，<strong>自控力/意志力</strong>因此也不断被消耗。这个过程会让人感觉很辛苦，在《思考，快与慢》一书中被称之为<strong>认知负担</strong>。相比下，系统一的活动是无意识的，因此也就不存在认知负担。单独维持在系统一的状态，可以理解为就是我们常说的<strong>心理舒适区</strong>。</p>
<h2 id="有关两种系统的误解">有关两种系统的误解</h2>
<p>不能把系统一和系统二简单地理解为感性系统和理性系统，也不能简单理解为直觉系统和思考系统。这两个系统也并非是简单的<strong>层次关系</strong>。当然也不能断言系统二是依赖于系统一。此外，也不能把系统一和系统二理解为大脑中的两个部分。</p>
<h2 id="系统一的运作机制">系统一的运作机制</h2>
<p>系统一基于<strong>固化的模式</strong>来运作。系统一的模式有些是与生俱来（哲学上称为“先验”）的，有些是习得性的（哲学上称为“经验”）。</p>
<p>那为啥会存在先天模式呢？这一点可以从进化心理学角度考虑。</p>
<p>系统一可能引起哪些<strong>认知谬误</strong>？眼见为实，以偏概全，光环效应、前景理论、损失厌恶情结、误判概率、锚定效应、假性因果。</p>
<h2 id="系统二的运作机制">系统二的运作机制</h2>
<p>系统二具有严重的惰性，典型特征表现在其各项活动都需要努力，但其自身却很懒惰。除了必需的努力外，它不愿多付出。为啥会有严重的惰性呢？从进化心理学角度理解，在漫长的人类进化过程中，经历了相当时间的食物匮乏阶段，食物匮乏与系统二消耗能量无疑就构成了一个尖锐的矛盾。</p>
<p>此外系统二包含两种思维能力，一种称为算法，指的是能够进行复杂的计算(包括推理、分析、归纳)。一种是理性，即系统二的勤快程度。如果系统二的理性水平强，即使发现了直觉型的答案，还会再次进行确认与反思。规避认知谬误，关键在于系统二的理性程度，即勤快程度。</p>
<h2 id="为啥运用系统二的难度比较大">为啥运用系统二的难度比较大？</h2>
<p>一，由于系统一是根据固有模式进行反馈的，只有当你运用系统二来解决问题的时候，才有资格进行独立思考。心理舒适区具有成瘾性，会导致一种<strong>马太效应</strong>。二，短路原则，这是基于速度的因素以及节能的因素。短路因素可以用来解释摆脱偏见很难。三，系统一对系统二的误导性的影响，例如锚定效应。四，环境干扰因素。五，时间因素，部分复杂的思维活动需要持续一段较长的时间，碎片化的时间无疑让人难以进入这种状态。</p>
<h1 id="如何提升思维能力锻炼的重要性">如何提升思维能力？——锻炼的重要性</h1>
<p>锻炼是十分重要的。系统二的理性程度也就是勤快程度，可以避免犯直觉型错误。如何锻炼呢？</p>
<h2 id="阅读内容的选择">阅读内容的选择</h2>
<p>要尽量少接触消遣性的内容。为了锻炼思维能力，尽量多接触和学习不同领域这样做一石多鸟。</p>
<ol>
<li>学习新领域，动用<strong>系统二</strong>，锻炼了<strong>思维能力</strong>。</li>
<li>拓宽了<strong>知识面</strong>。</li>
<li>假若选择恰当的领域进行学习，还可以增强<strong>个人竞争力</strong>。</li>
<li>学习的新领域越多，就越容易掌握学习的技巧；以后学习其他新领域，效率就会更高，此为良性反馈。</li>
</ol>
<h2 id="阅读方式的选择">阅读方式的选择</h2>
<p>《如何阅读一本书》中提到了阅读的四个层次，由低到高分别是：基础阅读、检视阅读、<strong>分析阅读</strong>和<strong>主题阅读</strong>。后面两个层次会更多地运用系统二，更有利于学到东西。</p>
<h2 id="弱批判思维">弱批判思维</h2>
<p>如果想提升思维能力，在听到与自己冲突的观点、意见或者理论时，应当仔细想一下对方是否存在某种谬误，而且应当尽力寻找到全部谬误。</p>
<h2 id="强批判思维">强批判思维</h2>
<p>对自身的批判思维称之为强批判思维。但是做到这一点无疑是难的，因为大多数人不愿意质疑和反思自己。如果能够达到这一层次，就能更多地消除自己的弱点和缺陷。</p>
<h1 id="如何提升思维能力媒介的重要性">如何提升思维能力？——媒介的重要性</h1>
<h2 id="媒介即信息">媒介即信息</h2>
<p>在<strong>麦克卢汉</strong>之前，传播学的学者只是关注媒介内容对受众的影响；麦克卢汉这个大牛率先指出媒介的形式非常重要。有的媒介形式会促进你的思考，有的媒介会抑制你的思考。</p>
<h2 id="被动的媒介形式的弊端">被动的媒介形式的弊端</h2>
<p>被动的媒介形式，如有声读物和视频，在阅读过程中为了跟上节奏，大脑会抑制系统二的启动。所以对于有声读物和视频这种媒介，很难在听的过程中进行深入的思考。</p>
<h2 id="碎片化的媒介形式的弊端">碎片化的媒介形式的弊端</h2>
<p>这个缺点在社交网络上尤其明显。当阅读碎片化信息时，注意力不断地在各个信息之间跳转。这样一种阅读习惯会弱化自己保持注意力的能力。久而久之，可能导致“阅读障碍”——因为无法长时间保持注意力，难以阅读长篇且复杂的内容。</p>
<h2 id="书籍是更好的媒介形式">书籍是更好的媒介形式</h2>
<p>在主动性、系统性以及深刻性层面上书籍这种媒介形式显示出更优的特点。</p>
<h1 id="如何提升思维能力兴趣的重要性">如何提升思维能力？——兴趣的重要性</h1>
<p>兴趣是最好的老师。那什么是兴趣呢？以下通过去伪存真来还原真正的兴趣。</p>
<h2 id="什么不是兴趣">什么不是兴趣</h2>
<p>三分钟热度不是真正的兴趣；动机带有功利因素不是真正的兴趣；来自外在的动机不是真正的情趣；纯感官的刺激导致的行为不是真正的兴趣；被动的行为不是真正的兴趣；始终停留在心理舒适区不是真正的兴趣。</p>
<h2 id="真正的兴趣和爱好具有哪些特征">真正的兴趣和爱好具有哪些特征？</h2>
<p>动机的内在性、时间的持久性、思维的高度参与、快感的内在性、不一样的快感(分为过程性和结果性)、成瘾性、愿意付出较高的代价、持续的自我提升(走出心理舒适区)、存在心流(物我两忘)的现象。</p>
<h2 id="真正的兴趣爱好对人生的影响">真正的兴趣爱好对人生的影响</h2>
<p>更多的快乐、更充实的生活、兴趣与工作的结合。</p>
<h2 id="从兴趣聊到多巴胺和心流">从兴趣聊到多巴胺和心流</h2>
<p>心流指的是从事某个活动时，达到忘我的境界。多巴胺和心流都有助于消除认知负担。消除这种负担后，就更容易进行长久且复杂的思考。于是在这个领域的能力提升就会更显著。如此一来兴趣会被进一步强化，这就是由兴趣而产生的良性正反馈。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《中国国家治理的制度逻辑》读书笔记]]></title>
        <id>https://lhymwm.github.io/post/lesslesszhong-guo-guo-jia-zhi-li-de-zhi-du-luo-ji-greatergreater-du-shu-bi-ji/</id>
        <link href="https://lhymwm.github.io/post/lesslesszhong-guo-guo-jia-zhi-li-de-zhi-du-luo-ji-greatergreater-du-shu-bi-ji/">
        </link>
        <updated>2020-02-17T17:53:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/00831rSTly1gcfq0taajbj30u016stbf.jpg" alt="《中国国家治理的制度逻辑》" loading="lazy"></figure>
<h1 id="结语-中国国家治理的制度逻辑">结语 中国国家治理的制度逻辑</h1>
<h2 id="稳定-停滞与循环中华帝国国家治理的基本特征">稳定、停滞与循环：中华帝国国家治理的基本特征</h2>
<blockquote>
<p>从西汉到清末,中国社会都是由上、中、下三个层次整合而成的。社会上层是以王权为中心的大一统<strong>官僚机构</strong>,中层是<strong>士族缙绅</strong>对地方和农村事务的管理,下层是<strong>宗法家族组织</strong>。</p>
</blockquote>
<ul>
<li>从“一统体制与有效治理”间矛盾到“国家权力与官僚权力”间紧张</li>
<li>逐级分权治理制度</li>
<li>“收放松紧”调节相济的治理机制</li>
<li>国家治理逻辑再审视：效率与稳定之间的矛盾</li>
</ul>
<h2 id="当代中国的国家治理逻辑延续与转型">当代中国的国家治理逻辑：延续与转型</h2>
<p>当代中国在许多方面延续了中华帝国的治理逻辑,但在另外一些方面也有了重要转变。</p>
<ul>
<li>封闭与开放。</li>
<li>组织制度。在当代中国<strong>卡理斯玛权威</strong>对国家建设“奇迹”的追求推动了严密组织形式的建立,为执政党和官僚权力之间提供了新的纽带。</li>
<li>观念制度。</li>
</ul>
<h2 id="国家治理的挑战和未来">国家治理的挑战和未来</h2>
<ul>
<li>官僚体制化是近年来中国社会演变的一个大趋势。</li>
<li>建立<strong>法治国家</strong>的困境。第一,司法体制的有效运行需要一系列关于立法、司法、监察和执法领域中的变革,这意味着一个新的、独立的权威体系。第二,独立的司法裁决又对地方政府解决实际问题的能力加以刚性约束,从而限制了有效治理的灵活性。</li>
<li><strong>理性化官僚政府</strong>发展缓慢。</li>
<li><strong>专业化过程</strong>在中国社会发展中举步维艰。在现代社会中,专业化过程成为培育<strong>专业精神、产生共享观念</strong>的一个重要渊源。专业化发展需要有其各自的专业化过程,从教育、培训、职业自律到专业协会和杂志等一系列制度。然而这些专业化过程有相对独立性,形成各自领域中的专业权威,难以纳入一统体制的逻辑之中,甚至形成对一统体制的挑战,当一个专业人员(如教授)必须按照政治动员的需要来参加各种教化活动时,他(她)必须把自己的专业价值判断束之高阁,去扮演这一仪式化过程的司仪角色。如此这般,专业化过程不断被打断、被虚化,成为象征性符号,而不是塑造专业化的基本价值和共享观念。</li>
<li>从根本上解决<strong>权威体制</strong>与<strong>有效治理</strong>之间的矛盾,需要在制度安排上另辟蹊径。其一是通过新的治理模式来减缓、转化这一矛盾。例如,通过<strong>制度化的途径将权力和利益</strong>分而治之。其二是减少各级政府特别是中央政府的一些管理功能,<strong>缩小“有效治理”的范围</strong>,以社会机制替代之。需要强调的是,<strong>权宜之计的分权或权力下放</strong>并不能使集权导致的种种困境迎刃而解(Treisman,2007) ,这一点在当代<strong>中国集权与放权</strong>间不断转换和震荡过程中已经显露无遗。</li>
<li>可以预见,中国社会的<strong>多元化发展演变</strong>、<strong>各种社会力量组织能力</strong>与国家治理逻辑互动,将会成为中国发展的主要推动或制约力量,塑造国家治理未来的制度安排和发展方向。</li>
<li>当代中国正处于一个寻求新的支配形式和新的合法性基础的过程中,逐步稳妥地走向<strong>法理权威</strong>、建立<strong>法治国家</strong>,这是执政党多年来提出的目标和制度建设的方向。这是一个上下求索、艰难漫长又令人充满憧憬的过程,其中<strong>执政党、官僚体制、民众</strong>三者关系的构建成为关键所在,特别是如何在法理权威的合法性基础上寻找和建立中国社会和民众所接受、认同的支配形式,建立相应的制度设施,在这个基础上重新构建国家、官僚体制、民众之间的权威关系。</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
</feed>